Title: Auf den Spuren von Moby-Dick
Date: 2013-01-06 12:48
Author: marvin
Category: Uncategorized
Tags: arte, books, documentary, hermanmelville, mobydick
Slug: auf-den-spuren-von-moby-dick

![Moby_Dick_final_chase]({static}/images/Moby_Dick_final_chase.jpg)

Arte hat gestern eine Dokumentation über Herman Melville's Meisterwerk
"Moby Dick" gesendet. Es geht nicht die ganze Zeit nur um Melville oder
sein Buch. Sie liefert einen gesammten Überblick über die
Walfangindustrie zu dieser Zeit plus einige grausige
Kannibalen-Geschichten von der feinsten Sorte. Da ist mir fast mein
Frühstücksbrot, belegt mit Sojaaufschnitt, im Halse stecken geblieben.
Während den kompletten Auszügen aus dem Buch hatte ich Gänsehaut am
ganzen Körper. Was ein Werk...

> Nachdem im frühen 17. Jahrhundert die Pilgerväter bei ihrer Landung
> mit der "Mayflower" auf Cape Cod von zahlreichen Walen vor der Küste
> Neuenglands berichtet hatten, wagten sich die ersten Siedler in
> offenen Booten aufs Meer hinaus. 20 Jahre lang beherrschten sie den
> Handel, der einen enormen Aufschwung nahm. Mitte des 19. Jahrhunderts
> stachen mehr als zwei Drittel der weltweit 900 Walfangboote von
> nordamerikanischen Häfen aus in See.  
>  Jahrhunderte lang war die Walfischindustrie in den USA ein
> Wirtschaftsfaktor und verhalf Bereichen wie Schiffbau,
> Segeltuchherstellung, Böttcherei, Schmiedewesen und Seilerei sowie der
> Produktion von Öllampen, Schmiermitteln und Kerzen, aber auch dem
> Versicherungswesen zu Wohlstand. Auf seinem Höhepunkt zwischen Mitte
> des 18. und Mitte des 19. Jahrhunderts gehörte der Walfang zu den
> Triebkräften der Industriellen Revolution und war Teil des
> amerikanischen Selbstverständnisses.  
>  Fangflotten segelten zuweilen jahrelang um die Welt, um die
> gigantischen Meeressäuger zu jagen und abzuschlachten. Nach dem
> Harpunieren von kleinen Booten aus, wurden die Kolosse zum Hauptschiff
> geschleppt und in Fischbein, Fett und kostbares Walrat zerteilt. An
> Bord wurde der Walspeck in riesigen Tran-Siedern zerlassen. In ihrem
> Jagdfieber spürten die Menschen die weltweiten Walbestände auf und
> dezimierten sie. Geblendet von ihrer Gier, kümmerten sie sich wenig um
> die Konsequenzen ihres Handelns. "Der arme Wal ist zum Aussterben
> verurteilt", schrieb ein Walfänger bereits Mitte des 19. Jahrhunderts,
> "oder er wird so stark ausgerottet, dass die wenigen überlebenden
> Exemplare die Gewinnsucht des Menschen nicht mehr anstacheln."  
>  Wegen des weltweiten Rückgangs der Walbestände und der Entdeckung von
> Erdöl in Pennsylvania im Jahr 1859 kam der amerikanische Walfang bald
> danach zum Erliegen.  
>  Der Dokumentarfilm verdeutlicht, dass das Walsterben eines der
> traurigen Symbole für den Wahnwitz und die kurzsichtige Profitgier der
> Menschen bleibt.  
>  <cite>Arte</cite>

<p>
<object classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=10,0,0,0" id="playerArte" allowscriptaccess="always" width="640" height="410">
<param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowScriptAccess" value="always"></param><param name="quality" value="high"><param name="movie" value="http://videos.arte.tv/videoplayer.swf?videorefFileUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fde%2Fdo%5Fdelegate%2Fvideos%2Fauf%2Dden%2Dspuren%2Dvon%2Dmoby%2Ddick%2D%2D7141020%2Cview%2CasPlayerXml%2Exml&amp;admin=false&amp;mode=prod&amp;videoId=7141020&amp;localizedPathUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fcae%2Fstatic%2Fflash%2Fplayer%2F&amp;configFileUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fcae%2Fstatic%2Fflash%2Fplayer%2Fconfig%2Exml&amp;autoPlay=true⟨=de&amp;embed=true&amp;autoPlay=false">

<embed src="http://videos.arte.tv/videoplayer.swf?videorefFileUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fde%2Fdo%5Fdelegate%2Fvideos%2Fauf%2Dden%2Dspuren%2Dvon%2Dmoby%2Ddick%2D%2D7141020%2Cview%2CasPlayerXml%2Exml&amp;admin=false&amp;mode=prod&amp;videoId=7141020&amp;localizedPathUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fcae%2Fstatic%2Fflash%2Fplayer%2F&amp;configFileUrl=http%3A%2F%2Fvideos%2Earte%2Etv%2Fcae%2Fstatic%2Fflash%2Fplayer%2Fconfig%2Exml&amp;autoPlay=true⟨=de&amp;embed=true&amp;autoPlay=false" width="640" height="410" allowfullscreen="true" name="playerArte" quality="high" allowscriptaccess="always" pluginspage="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer" type="application/x-shockwave-flash">
</embed>
</object>
</p>

